#+OPTIONS: num:nil
#+TITLE: 動物と植物の生態特性と生活史
#+SUBTITLE: 生態学：第3回の3
#+AUTHOR: 担当：竹ノ下祐二
#+EMAIL: y-takenoshita@ous.ac.jp
#+DATE: 2024/04/26
#+REVEAL_MISCINFO: 岡山理科大学理学部動物学科2024年度春学期開講科目
#+REVEAL_MULTIPLEX_ID: 150c7c0a1cac79a1
#+REVEAL_MULTIPLEX_SECRET: 17140042356733096607

* 植物と動物の体制とニッチの違い
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: class="onlyheading"
:END:

** 体制
- 動物 :: ほとんどが *単体型 (unitary)* 生物。個体のボディプラン、個体レベルの誕生と死などが明確。個体は他個体から物理的・生理的に独立
- 植物 :: 多くが *モジュール型 (modular)* 生物。成長の過程で周辺の環境に応じてモジュール（シュート、葉、枝など）が柔軟に配置され自在に形を作る。物理的・生理的独立性としての個体性が不明瞭



** 植物におけるラメットとジェネット
- ラメット :: 生理的独立性からみた個体
- ジェネット :: 遺伝的同一性からみた個体


#+ATTR_HTML: :width 550
#+CAPTION: ラメットとジェネット（参考書 p36)
[[file:img/washitani2019-p36.png]]


** モジュール型生物としての真社会性動物
- アリやハチなどの *社会性昆虫*
  - 集団の中に不妊カーストが存在
  - 不妊カーストはキョウダイである繁殖個体の保護等を行う
  - 個体は生理的に他個体から独立しているが、遺伝的、栄養的、繁殖の上では全体でひとつの単位と捉えられる


** 植物と動物のニッチの違い
- 植物 :: 独立栄養生物。資源の大部分が非生物的要素
- 動物 :: 従属栄養生物。他の生物の動態に依存


植物生態学と動物生態学は考え方や内容が大きく異なる。 *両方を繋ぐような研究* の価値が高く、カッコいい

* 生活史と適応度
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: class="onlyheading"
:END:

** 生活史とは
- 生物の一生のみちすじ、ステージ
- 種の生態のもっとも基本的な情報（cf. 形態）

#+CAPTION: 哺乳類の主なライフイベント
#+ATTR_HTML: :width 1000
[[file:img/mammal-lifeevent.png]]

** 例：ヒトの成長パターンと生活史段階

#+CAPTION: ヒトの身長の成長パターンと生活史段階
#+ATTR_HTML: :width 1000
[[file:img/human-growth-curve.png]]


ヒトの生活史は、チャイルド期、コドモ期における *成長遅滞* によって特長づけられる

** 適応度とは
- 適応度 :: ある生物個体がその生涯で生んだ次世代の子のうち、繁殖年齢まで成長できた子（自分の遺伝子のコピー）の数（の相対値）
- 形質 :: 生物のもつさまざまな性質のうち、遺伝によって次世代に継承されるもの
- 適応度と進化（次回詳しく） :: 適応度の高い個体（より多くの子孫を残す個体）がもつ形質が次世代に多く受け継がれる

** 生活史と適応度：事前アンケートから

絶滅寸前のある哺乳類の最後の生き残りを保護し、人間の手で飼育、増殖させる架空のプロジェクト。保護された最後の生き残りは、①オス、②離乳したばかりのコドモのメス、③性成熟を迎えたばかりの若いオトナメス、④老齢のメス、の4頭

プロジェクトは資金難で、4頭すべてを飼育できるだけの餌を調達できなくなりました。そこで、プロジェクトでは苦渋の決断として、1頭を処分すること。どの個体を諦めるか？その理由は？

- 考え方 :: オスは論外。3頭のメスはそれぞれ /あと何頭の子を産めるだろうか？/

** 個体の適応度の推計
- 各生活史段階の生存可能性と繁殖力の積

#+ATTR_HTML: :width 480
#+CAPTION: チンパンジーのメスの生存曲線と繁殖曲線 (Thompson et al. 2007)
[[file:img/chimp-survivorship-and-fertility-Thompson-et-al-2007.png]]


** 生活史と適応度
- 個体の生活史パターン :: 適応進化の産物
  - /Why question/ なぜそのような生活史パターンを持つのか？
- 個体の適応度 :: 個体群動態に影響
- 個体群動態 :: 群集の構造、生態系の機能に影響
- 適応度 :: *進化と生態* をつなぐキー概念（次回詳しく）
